 \documentclass[french]{exam}
\input{ ~/Nextcloud/cours/preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ~/Nextcloud/cours/preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre C4.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AD2.} Stabilité des entités}
%--------------------------
\begin{competences} 
  \comp{APP}{Rechercher et organiser l'information utile}
  \comp{RÉA}{Déterminer la charge d'un ion monoatomique}
  \comp{ANA}{Décrire et exploiter le schéma de Lewis}
\end{competences}
%-------------------------------
\begin{contexte}
  \textbf{Objectifs : }
  \begin{itemize}[label=\ding{43}]
    \item Expliquer pourquoi certains éléments chimique forment des ions 
    négatifs comme le \ch{Cl-} et d'autres des ions positifs comme 
    \ch{Ca^2+}.
    \item Découvrir le modéle de Lewis.
  \end{itemize}
\end{contexte}
%-------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL{Les gaz nobles}{gazNobles}
  Initialement connus en tant que « gaz inertes » puis « gaz rares » (ce qui 
  n'est pas tout à fait exact pour plusieurs d'entre eux), ils
  furent ensuite appelés « gaz nobles ». L'appellation « gaz monoatomiques » est 
  une autre appellation possible pour cette famille d'éléments qui sont tous 
  gazeux et monoatomiques dans les conditions standard de température et de 
  pression. […] Décelés par Cavendish en 1785 lors de ses études sur la 
  composition de l’air et non caractérisés, absents lors de la création du
  tableau périodique par Mendeleïev en 1869, ces éléments n‘apparurent dans 
  la classification périodique qu'à la fin du XIX\ieme{} siècle grâce aux 
  travaux de Rayleigh, Ramsay et Travers.
  
  Une fois l'existence d’un nouveau groupe d'éléments établie, s'est posée la 
  question de savoir où le placer dans le tableau périodique. Tout d'abord,
  cette famille fut placée à droite du tableau périodique dans une colonne 
  indexée "0". Ce nombre rendait compte de leur inertie chimique […] Par la 	
  suite, on nomma cette colonne VIIIB, conformément à la présence de 8 
  électrons de valence (sauf pour l’hélium). Aujourd'hui, il s'agit de la 
  colonne 18 du tableau périodique. […]
  
  Les gaz monoatomiques sont très peu réactifs du fait de leur structure 
  électronique.
  
  \flushright{\textit{udppc.asso.fr}}
%
\docL{Le modèle de Lewis}{lewis}
\begin{itemize}
  \item Gilbert Lewis (1875-1946) a proposé le modèle qui porte son nom.
  dans lequel il propose la notion de \emph{liaison 
    covalente}, qui est la \emph{mise en commun de deux 
    électrons de valence} pour les lier entre eux.
  \item Dans la \emph{représentation de Lewis}, les 
  électrons de valence se regroupent par paire appelées des \emph{doublets}. Chaque 
  doublet est représenté par un tirait.
  \begin{dinglist}{217}
    \item Doublet \emph{non liant}:  les deux électrons de valence appartiennent au
    même atome
    \item Doublet \emph{liant}: les deux électrons de valence sont mis en commun
    par deux atomes différents.
  \end{dinglist}
\end{itemize}
Exemple :  dans la molécule d'acide éthanoïque (vinaigre), les oxygènes 
portent deux \emph{\textcolor{red}{doublets non liants}} et 
\emph{\textcolor{blue}{deux doublets liants}}

\tcblower
\begin{center}
  \setcharge{|style = {draw=red}}
  \chemfig{[,,,,draw=blue]CH_3-C
    (=[2]\charge{45=\|, 135=\|}{O})
    -\charge{90=\|, -90=\|}{O}-H}
% \end{center}
% \begin{center}
  \hspace{1cm}
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=kZkDhbsMbzk}
\end{center}
\end{docs}
%--------------------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Partie 1 : les ions monoatomiques}
\begin{enumerate}
  \item Expliquer pourquoi on appelait autrefois cette familles les 
  "gaz rares" et pourquoi ce nom a été changé. \refDoc{gazNobles}
  \item Utiliser le tableau périodique pour déterminer la configuration 
  électronique de l'atome d'Hélium, de Néon, et d'Argon.
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item Utiliser le tableau périodique pour Déterminer la configuration 
    électronique de l'atome de Chlore.
    \item En déduire la configuration de l'ion chlorure. Justifier la 
    réponse.
  \end{enumerate}
  \item En procédant de même, donner la configuration électronique des ions suivants :
  \ch{Li+}, \ch{Na+}, \ch{F-}, \ch{Cl-}, \ch{Ca^2+}, \ch{Mg^2+}
  
  % \begin{center}
  %   \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  %   \rowcolors{2}{lightgray!50}{}
  %   \begin{tabular}{cm{5cm}}
  %     \textbf{ions} & \textbf{Configuration électronique}\\
  %     \toprule
  %     \ch{Li+}     &  \\
  %     \ch{Na+}     &  \\
  %     \ch{F-}      &  \\
  %     \ch{Cl-}     &  \\
  %     \ch{Ca^2+}   &  \\
  %     \ch{Mg^2+}   &  \\
  %     \bottomrule
  %   \end{tabular}
  % \end{center}
  \item Qu'observe-t-on de particulier quant aux ions formés par les éléments d'une même
  famille chimique?
  \item Que peut-on dire du nombre d'électrons de valence de ces ions?
\end{enumerate}
%
\subsection{Partie 2 : La représentation de Lewis}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Dans le tableau ci-dessous, repasser les doublets liants en bleu et 
  les doublets non liants en rouge, puis le compléter. \refDoc{lewis}

  \rowcolors{2}{lightgray!50}{}
  \renewcommand{\arraystretch}{2.5}
  \begin{tabular}{
    |>{\centering\arraybackslash}m{2cm}
    |>{\centering\arraybackslash}m{2cm}
    |>{\centering\arraybackslash}m{4.5cm}
    |>{\centering\arraybackslash}m{1.8cm}
    |>{\centering\arraybackslash}m{1.8cm}|
    }
    \hline
    \textbf{Molécules} 
    & \textbf{Formule brute }
    & \textbf{Schéma de Lewis} 
    & \textbf{Doublets liants }
    & \textbf{Doublets non liants} 
    \\\hline
    Dihydrogène 
    & \ch{H_2}
    &  \chemfig{H-H}
    & 1
    & 0 
    \\
    Dichlore 
    &
    &  \chemfig{\charge{180=\|, 90=\|, -90=\|}{Cl} 
      - \charge{0=\|, 90=\|, -90=\|}{Cl}}
    && 
    \\
    Eau
    & 
    & \chemfig{H-\charge{90=\|, -90=\|}{O}-H}
    &&
    \\
    Dioxygène
    & 
    & \chemfig{\charge{135=\|, -135=\|}{O} = \charge{45=\|, -45=\|}{O}}
    &&
    \\
    Dioxyde de carbone
    & 
    & \chemfig{\charge{135=\|, -135=\|}{O} = C =\charge{45=\|, -45=\|}{O}}
    &&
    \\
    Ammoniac
    & 
    & \chemfig{[,.8]H-\charge{-90=\|}{N} (-[90,]H) - H}
    &&
    \\
    Méthane 
    & 
    & \chemfig{[,.8]H - C (-[2]H) (-[-2]H) - H}
    &&
    \\\hline
  \end{tabular}
%
  \item Combien d'électrons manque-t-il à l'hydrogène et à l'hélium pour remplir leur
  couche de valence?
  \item En déduire pourquoi l'hydrogène, comme le chlore forme toujours une 
  seule liaison covalente. \refDoc{lewis}
  \item À l'aide d'un raisonnement similaire, déterminer combien de liaison(s)
  forment les atomes de carbone, d'oxygène et d'azote (N)
  \item Compléter le schéma de Lewis ci-dessous
\end{enumerate}
\begin{center}
  \chemfig{H-C(=[2]O)
    -C(-[2]O-[2]H)(-[-2]H)
    -C(-[2]O-[2]H)(-[-2]H)
    -C(-[2]O-[2]H)(-[-2]H)
    -C(-[2]O-[2]H)(-[-2]H)
    -C(-[2]O-[2]H)(-[-2]H)-H
  }
\end{center}
\end{document}
